---
tags:
    - 静电
    - 静电力
    - 点电荷
    - 库仑定律
---

# 静电力

库仑定律是关于**真空中**两个**静止**的**点电荷**之间相互作用力的规律。

库仑力是在以上**特定情况**下的静电力。

## 点电荷

点电荷是本身的线度比相互之间的距离**小得多**的带电体，也就是说此时带电体的大小和形状可以**忽略不计**。

点电荷是理想的物理模型，实际上是**不存在**的。

## 影响静电力的因素

**静电力的大小**只受两个因素影响：

电荷之间的**距离**：后者不变时，**距离越短静电力越大**，反之亦然。

电荷各自的**电量**：前者不变时，**电量越大静电力越大**，反之亦然。

## 库仑定律的内容

因为静电力只受**距离**和**电量**的影响，而且：

- 静电力同它们的电荷量的乘积成正比
- 静电力同它们之间的距离的二次方成反比

故可以推出**公式**：

$$
    F = k \frac {{q_1}{q_2}} {r^2}
$$

其中：

- $F$ 是 **库仑力**：$F = ? N$
- $r$ 是 **点电荷之间的距离**：$r = ? m$
- $q_1$ 与 $q_2$ 是**点电荷的电量**：$e = ? C$
- $k$ 是 **库仑常数**： $k = 9.0 * 10^9 N m^2 / c²$ .
